**日語維基百科**是維基百科計畫的[日語版本](../Page/日語.md "wikilink")，一個自由、開放內容的百科全書計畫。目前是在各語言維基百科計畫中，規模排名第13（依條目量計算），不計拉丁文字圈的語言則名列[俄語之後](../Page/俄語維基百科.md "wikilink")，排在第二位。始於2002年9月，日語版維基百科至2016年1月19日已達至1,000,000篇條目\[1\]，52,884,548次編輯，註冊用戶840,170個\[2\]，但IP編輯者的比例在條目數前十名的維基百科中最高\[3\]。

## 歷史

### 創立伊始

維基百科計畫始於2001年5月，日語維基百科與其他11個不同語言的維基百科一同被創建。日語版原始的網址為http://ja.wikipedia.com和http://nihongo.wikipedia.com/
，所有的頁面都是使用[拉丁字母與](../Page/拉丁字母.md "wikilink")[日語羅馬字寫的](../Page/日語羅馬字.md "wikilink")，當時的系統不支援日文字元，首頁的歡迎標語也是採用日語羅馬字寫的「irasshaimase\!」（，即歡迎）。第一篇條目是名為「Nihongo
No Funimekusu」（、日本語音素）的文章，以日語羅馬字書寫而成，大約於3月下旬至4月上旬間由英語維基百科用戶RoseParks發表。

### 日語化

2002年9月1日，維基百科系統升級至Phase
III，從那時起，系統能夠追蹤文章，由此得知老條目。有些文章是由幾位非日本母語-{使用者}-所發表，主要包含[日本文化](../Page/日本文化.md "wikilink")、[語言](../Page/語言.md "wikilink")、[地理和](../Page/地理.md "wikilink")[程式設計相關的文章](../Page/程式設計.md "wikilink")。同樣在9月，維基百科軟體介面開始譯成日語。同年，GNU自由文档協定證書翻譯完成。12月中旬時，註冊的用戶保持於10人，條目數也保持為10篇。

### 參與者大幅增長

2003年1月31日，《[Wired
News](../Page/Wired_News.md "wikilink")》日文版刊登維基百科的新聞，這次報導是日文媒體對維基百科最早的介紹。

在此以後，參加者的數量開始可觀地增加，許多維基百科的說明頁面被翻譯成日語或被建立。[漫畫家](../Page/漫畫家.md "wikilink")、日本地方的行政區、[都、道、府、縣等條目數開始成長](../Page/都道府县.md "wikilink")，[證券交易的相關條目也出現了](../Page/證券交易.md "wikilink")。

維基百科計畫歷經了多次伺服器當機的事件，雖然如此，但在總體發展而言，這樣的事件並不影響維基百科計畫的持續成長。自從完成10000條目以後，維基百科日文版大多數時間以相同速度的成長率新增條目。

#### 大規模的資料當機

2003年12月，服務維基百科的三台伺服器發生故障。包含全體語言和各種姊妹企劃停止了數日。用戶進行捐贈提供了購買新伺服器的費用。

2004年6月7日凌晨，維基百科等資料庫伺服器故障，次日12點前以前包含全體語言和各種姊妹企劃停止。在當機之前的一段時間的編輯無法恢復。

2005年2月22日[日本時間](../Page/日本時間.md "wikilink")7點15分，資料中心發生[停電事故](../Page/停電.md "wikilink")，全體語言版停止運作。當天隨即以唯讀情況恢復了運作，但寫入的功能需要等到次日日本時間7點25分左右才恢復。

#### 全球排名先升後跌

2006年4月9日，日語維基百科條目數量達到20万、8月28日達成25万、12月15日再達到30万。2006年1月，條目數超越[波蘭語版](../Page/波蘭語維基百科.md "wikilink")，成為全球第5位。2007年8月10日，條目數達到40万。2008年6月25日，數量達到50万。2009年7月8日，條目數達到60万，但在同年12月被[意大利語版超越降至第](../Page/意大利語維基百科.md "wikilink")6位。2010年8月31日（日本時間9月1日），條目數達到70万。

2011年3月，[西班牙語版超越日語版](../Page/西班牙語維基百科.md "wikilink")，日語維基百科降至第7-{位}-，隨後在9月被[俄羅斯語版超越](../Page/俄語維基百科.md "wikilink")，再於10月被[荷蘭語版超越](../Page/荷蘭語維基百科.md "wikilink")，排名降至第第9-{位}-。

2012年4月3日，條目数達到80万，不過同年繼續被[波蘭語版](../Page/波蘭語維基百科.md "wikilink")、[瓦瑞語版和](../Page/瓦瑞語維基百科.md "wikilink")[宿霧語版超越跌至第](../Page/宿霧語維基百科.md "wikilink")12位。2013年9月，再度被[越南語版超過](../Page/越南語維基百科.md "wikilink")，但同年11月再次追過回升至第12位。

2014年3月14日，條目数達到90万。

2016年1月19日，條目数達到100万，為第13個突破百萬條目的語種。\[4\]

## 特色

### IP用戶比例最高

[Comparison_of_percentage_of_edit_number_-_IP_user_and_registered_user.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Comparison_of_percentage_of_edit_number_-_IP_user_and_registered_user.png "fig:Comparison_of_percentage_of_edit_number_-_IP_user_and_registered_user.png")

日語版維基百科的特色之一是不登入、不註冊的編輯者於註冊用戶的比例特別高\[5\]。2007年12月，總編輯次數中約40%均是沒有[登入的IP用戶](../Page/登入.md "wikilink")，這個比率到2010年更近乎達到50%\[6\]。

在2005年舉辦的第一屆[Wikimania中](../Page/Wikimania.md "wikilink")，來自日語維基百科的與會者僅有2名，還低於總編輯人數遠遠不及日語維基百科的荷蘭語版和中文版\[7\]。

英語維基百科不允許IP用戶新建頁面，日語維基百科開放IP用戶也可創建新頁面。

### 新聞的收录原则

日語維基百科禁止任何新聞動態，相關的新消息會隨後一天才會更新，以防止有謠言出現。對於戰爭及刑事案件等日本籍受害者的條目，則大多不予建立，或以不公開其真實姓名的方式撰寫條目。例如在[伊拉克被](../Page/伊拉克.md "wikilink")[綁架](../Page/綁架.md "wikilink")[殺害的日本人](../Page/殺害.md "wikilink")[香田証生則以綁架事件的名稱](../Page/香田証生.md "wikilink")「伊拉克日本人青年殺害事件」（）作為條目名稱。

### 重視著作權

日語維基百科與日本國內一樣，極為重視著作權，不允許[合理使用的圖片等任何媒材放入條目內](../Page/合理使用.md "wikilink")。對於侵害著作權的內容，即使只有一部份，亦大多以全文刪除的方式從嚴處理，且可做特定編輯版本的移除\[8\]。複製、分割、合併其他條目內容及從其他語言版本翻譯條目時有一特殊規則：必須以摘要欄中註明文章來源或翻譯的來源與日期，否則直接貼進去會被以「履歷不繼承」或[GFDL違反](../Page/GFDL.md "wikilink")，視為侵害著作權提交刪除處理。

### 日本中心

日語維基百科最常受到批評之處，就是其日本中心傾向。日語在二戰前曾經伴隨帝國主義通行於東亞各地，但戰後幾乎僅在日本國內常用，部分編寫者不經意就會流露日本中心思考的情況。例如以「海外」代稱日本以外，或是條目中大量舉例日本國內的現況。雖然日語維基如其他語言版有「不要日本中心」的方針，但目前仍處於草案階段，尚未實施。\[9\]

### 維基百科標誌

早期日語維基百科左上角的[維基百科標誌並沒有一如英語版](../Page/維基百科標誌.md "wikilink")「The Free
Encyclopedia」或中文版「自由的百科全書」標語，僅有維基百科的日語名稱「」。後來使用者在2005年討論通過加註標語，並在「」、「」、「」等候選案中，選擇前者，理由是「」為英語*free*的音譯，同時有免費、自由的意思。過程詳見[ja:Wikipedia‐ノート:ロゴ/投票](../Page/:ja:Wikipedia‐ノート:ロゴ/投票.md "wikilink")。

## 統計

  -
## 參考來源

## 參見

  - [維基百科](../Page/維基百科.md "wikilink")
  - [统整网站](../Page/统整网站.md "wikilink")

## 外部連結

  - [日語維基百科](https://ja.wikipedia.org/wiki/%E3%83%A1%E3%82%A4%E3%83%B3%E3%83%9A%E3%83%BC%E3%82%B8)

[Category:各種語言的維基百科](../Category/各種語言的維基百科.md "wikilink")
[Category:被防火长城封锁的网站](../Category/被防火长城封锁的网站.md "wikilink")
[Category:御宅族](../Category/御宅族.md "wikilink")

1.  [Wikipedia:発表/100万項目達成](https://ja.wikipedia.org/wiki/Wikipedia:%E7%99%BA%E8%A1%A8/100%E4%B8%87%E9%A0%85%E7%9B%AE%E9%81%94%E6%88%90)

2.  ，2014年6月1日造訪

3.  [:<File:Comparison> of percentage of edit number - IP user and
    registered
    user.png](../Page/:File:Comparison_of_percentage_of_edit_number_-_IP_user_and_registered_user.png.md "wikilink")

4.
5.

6.

7.
8.  [Wikipedia:削除の方針](https://ja.wikipedia.org/wiki/Wikipedia:%E5%89%8A%E9%99%A4%E3%81%AE%E6%96%B9%E9%87%9D)

9.  [Wikipedia:日本中心](https://ja.wikipedia.org/wiki/Wikipedia:%E6%97%A5%E6%9C%AC%E4%B8%AD%E5%BF%83%E3%81%AB%E3%81%AA%E3%82%89%E3%81%AA%E3%81%84%E3%82%88%E3%81%86%E3%81%AB)